<div align=center><a name=bpg1>gocr ep0526397-001</a></div>
          (PICTURE)(PICTURE)  (PICTURE)Europäi _hes Patentamt               <!-- barcode? -->
           (1 9)  (PICTURE)  European Patent Offi_e

          (PICTURE)  Offi_e euroPéen des brevets             (1 1 )      E _ O 526 39_ B _

           (1 2)                 E U RO PÄl_C H E PATENT_C H Rl FT

           (45) VeröffentliChUngStag Und BekanntmaCh Ung deS   (51 ) _nt __.6_. _ O_ N 33J569, _ O _ _ 33/68,
              Hinweises auf die Patenterteilung_.                   _o _ _ 33/_66
              1 7.O1 . 1 996  Patentblatt 1 996lO3

           (21 ) Anmeldenummer_. 9281 O542.8

          (PICTURE)(22) Anmeldetag_. 1 6.O7.1 992

           (54) Immunologis_hes Na_hweisverfahren
              Immunological detection method

          (PICTURE)(PICTURE)
              Méthode de détection immunologique

      __

      h
      _
      _
      _
      _
      _   Anmerkung_. Innerhalb von neun Monaten nach der Bekanntmachung des Hinweises auf die Erteilung des europäischen
      o   PatentS kann _edermann beim EUrOpäiSChen Patentamt gegen daS erteilte eUrOpäiSChe Patent EinSprUCh einlegen.
      ii   Der Einspruch ist schriftlich einzureichen und zu begründen. Er gilt erst als eingelegt, wenn die Einspruchsgebühr
      w   entrichtet worden ist. (Art. 99(1 ) Europäisches Patentübereinkommen).
          (PICTURE)Printed by Jouve, 75OO1 PARIS (FR)
<hr>
<div align=center><a name=bpg2>gocr ep0526397-002</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

           Bes_hreibung

              Die vorliegende Erfindung betrifft einen Antikörper, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringi-
           ensis ii-Endotoxine reagiert. Sie betrifft weiterhin einen anti-idiotypischen Antikörper, der spezifisch mit den Bindungs-
        5   proteinen für B. thuringiensis ii-Endotoxine reagiert. Ein weiterer Gegenstand vorliegender Erfindung ist ein Test-kit,
           der einen erfindungsgemässen Antikörper enthält. Die Erfindung betrifft ausserdem ein Verfahren zur Isolierung eines
           neuen B. thuringiensis ii-Endotoxins; ein Verfahren zur Identifizierung eines neuen B. thuringiensis ii-Endotoxins, das
           ein neues Bindungsprotein erkennt; ein Verfahren zur Bestimmung der Menge an vorhandenem Bindungsprotein und
           ein Verfahren zur ReduMion im Resistenzentwicklungspotential bei der Bekämpfung von Schädlingen. Ein weiterer Ge-
        1O   genstand vorliegender Erfindung ist die Verwendung von erfindungsgemässen Antikörpern und Test-kits in der Analyse
           der immunologischen KreuzreaMivität von Toxin-Bindungsproteinen zur Bestimmung ihres Verwandschaftsgrads und
           zur Bestimmung der Verfügbarkeit und Zugänglichkeit eines Bindungsproteins für das entsprechende Toxin in verschie-
           denen Insekten. Ferner umfasst die vorliegende Erfindung die Verwendung der erfindungsgemässen Antikörper zur
           Analyse von Resistenzen, die auf das Fehlen des Bindungsproteins oder der Bindungsstellen zurückzuführen sind.
        15     Während der Sporulation von B. thuringienjij werden kristalline Einschlusskörper produzie_, welche Proteine ent-
           halten, die für spezifische InseMenlarven letal sind. Diese Proteine sind als ii-Endotoxine oder als inseMizide Kristall-
           proteine (l CP) bekannt. Die verschiedenen l CPs können gemäss dem Schema von Höfte und Whiteley (1 989) klassi-
           fiziert werden. Bekannt sind unter anderem die CyIA(a)-, CryIA(b)-, CyIA(c)- und CyIC-Toxine. Die nativen Kristall-
           proteine sind inaMive Protoxine, nach der Aufnahme durch die Larven im alkalischen Insektendarm gelöst und proteo-
       2O   Iytisch aMiviert werden. Die aktivierten Toxine binden an ein oder mehrere Proteine an der Bürstensaummembran (BBM_.
           Brush Border Membrane) der Mitteldarm-Epithelzellen von ZielinseMen und zerstören die Epithelzellen des Darrns, was
           zum Tod der Larven führt.
              Im Rahmen der biologischen Schädlingsbekämpfung werden B. thuringiensis Toxine überwiegend in Form von
           Sporensuspensionen eingesetzt. Es sind aber auch verschiedene Pflanzen mit B. thuringiensis Toxingenen transfor-
       25   miert worden, um ihnen eine Resistenz gegenüber Schädlingen zu verleihen (beispielsweise EP 292,435, EP 31 7,51 1 ).
           Im Laufe der Zeit entwickelt sich bei den Schädlingen eine Resistenz gegenüber den beteiligten Toxinen, die mit der
           Bindungsfähigkeit von Toxin-Bindungsproteinen auf der BBM (Dixon, 1 991 ; van Rie et al., 1 99O) verknüpft ist. Bestimmte
           Determinanten auf dem Toxin bestimmen die Spezifität der B. thuringiensis Toxine. Diese Determinanten sind in den
           variablen Regionen der C-terminalen Hälfte des aktivierten Toxins lokalisiert (Caramori et al. , 1 991 ; Ge et al. , 1 989;
       3O   Schnepf et al. , 1 99O).
              Geht das Bindungsprotein für ein bestimmtes Toxin verloren oder ist seine Erkennungsregion so verändert, dass
           es das bestimmte Toxin nicht mehr bindet, so geht die Empfindlichkeit des InseMs gegenüber dem betreffenden Toxin
           verloren, es ist resistent. Durch den Einsatz verschiedener Toxine, die an unterschiedliche Bindungsproteine binden,
           kann einer raschen Resistenzentwicklung vorgebeugt werden. Auf Grund der Kenntnis des Zusammenspiels von je-
       35   weiligem Toxin und entsprechendem Bindungsprotein ist es möglich, solche Toxine auszuwählen und zu kombinieren,
           die verschiedenartige Bindungsproteine in der BBM des Mitteldarmepithels von Zielinsekten besetzen (E P 4OO,246). B.
           thuringiensis und Pflanzen können mit den entsprechenden Genen der so kombinierten Toxine transformiert werden.
           Die Wahrscheinlichkeit, dass InseMen gegen die rekombinanten B. thuringiensis oder die transgene Pflanze resistent
           werden, ist dadurch signifikant verringert, denn um gleichzeitig gegen Toxine resistent zu werden, die an verschieden-
       4O   artige Bindungsproteine binden, sind mehrere gleichzeitige Mutationen erforderlich (EP 4OO,246).
              Das Zusammenspiel von Toxin und Bindungsprotein kann unter anderem mit Hilfe immunologischer Verfahren un-
           tersucht werden. Derartige Verfahren werden bereits seit geraumer Zeit zur Analyse verwendet Es wird dabei die spe-
           zifische Bindung zwischen Antigen und Antikörper ausgenutzt. Das Antigen, d. h. die zu analysierende Verbindung, wird
           einem Säuger, beispielsweise einem Kaninchen, einer Maus oder einer Ratte, mehrmals in mehrwöchigem Abstand
       45   injiziert. Das lmmunsystem des Tieres produziert daraufhin Antikörper, die sich spezifisch an das Antigen binden und
           deren Bindungsregion ein negatives Abbild der Bindungsregion des Antigens darstellt.
              Durch die Verschmelzung der Antikörper-produzierenden Zellen mit beispielsweise Myelomazellen werden sie zu
           sogenannten Hybridomazellen, mit deren Hilfe monoklonale Antikörper hergestellt werden können. Die dabei angewen-
           deten Verfahren sind in der Literatur beschrieben und einer Person, die fachlich qualifiziert ist, bekannt
       5O      Die vorliegende E_indung betrifft einen Antikörper, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für B. thuringienjij
           ii-Endotoxine und deren Abkömmlinge reagiert. Eine bevorzugte Ausführungsform ist ein Antikörper, der spezifisch mit
           den Bindungsproteinen für das B. thuringiensis CryIA(b) ii-Endotoxin und dessen Abkömmlinge reagiert, vorzugsweise
           ein Antikörper, der spezifisch mit dem Heliothis Bindungsprotein für das B. thuringiensis . .. CyIA(b) ii-Endotoxin und
           dessen Abkömmlinge reagiert, insbesondere ein Antikörper, der spezifisch mit dem H. _irescens 1 7O kDa Bindungs-
       55   protein für das B. thuringiensis CryIA(b) ii-Endotoxin und dessen Abkömmlinge reagiert.
              Unter Abkömmlingen von B. thuringiensis ii-Endotoxinen sind im Rahmen der vorliegenden Erfindung insektizide
           Derivate dieser Toxine zu verstehen, die durch Modifikationen, chemischer oder mikrobiologischer Natur, erhältlich sind.
              Der erfindungsgemässe Antikörper ist erhältlich, indem Bindungsproteine für B. thuringiensis ii-Endotoxine und

                                              2
<hr>
<div align=center><a name=bpg3>gocr ep0526397-003</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

           deren Abkömmlinge aus BBM Vesikeln des Mitteldarms von Insekten gewonnen und analog bekannter Verfahren (siehe
           beispielsweise Harlow und Lane, 1 988) zur Erzeugung der besagten Antikörper eingesetzt werden. Es kann beispiels-
           weise so vorgegangen werden, dass (a) Bindungsproteine für B. thuringiensis ii-Endotoxine und deren Abkömmlinge
           aus BBM Vesikeln des Mitteldarms von Insekten gewonnen werden, (b) ein Säuger, beispielsweise ein Kaninchen, eine
        5   Maus oder eine Ratte mit den Bindungsproteinen immunisiert wird und (cl) die Immunglobuline selektioniert werden,
           die gegen die Bindungsproteine für B. thuringiensis ii-Endotoxine und deren Abkömmlinge gerichtet sind, oder (c2)
           Milzzellen des immunisierten Tieres mit entsprechenden Myelomazellen fusioniert, bestimmte Hybridomazellen selek-
           tioniert und unter Verwendung dieser Hybridomazellen die gewünschten Antikörper produziert werden.
              Die Herstellung von BBM Vesikeln aus dem Mitteldarm von Insekten ist bekannt. Beispielsweise kann folgender-
        1O   massen verfahren werden_. Larven im 4. Larvenstadium werden 1 5 min auf Eis gekühlt Vorsichtig werden die Mitteldärme
           aus den Larven entnommen. Jeder Mitteldarm wird mit einem longitudinalen Schnitt geöffnet und der Darminhalt mit
           HOyleS RingerlÖSUng (1 4O mM NaCl'. 9,4 mM KCl; 3,95 mM MgCl__ 6 H_O; 3,6 mM NaHCO3; 6,55 mM Na_HPO4; 5,44
           mM CaCl_, pH 7,2) heraUSgeSpült. NaCh dem Entfernen der peritrOphen Membran Werden die Mitteldärme SOfOrt in 3OO
           mM Mannit; 5 mM EGTA; 1 7 mM Tris-HCl pH 7,5 eingefroren und bis zum Gebrauch bei -7O'C aufbewahrt.
        15     Anschliessend werden BBM Vesikel (BBMV) von H. _irescens, H. zea, Spodoptera littoralis, S. exigua und S.
           litura gemäss Wolfersberger et al. (1 987) unter Verwendung der folgenden Protease-lnhibitoren hergestellt_. 1 µg/ml
           Leupeptin, 1 µg/ml Antipain, 5 µg/ml Aprotinin, 1 O g/ml Trypsin-lnhibitor aus Soja, 1 O µg/ml Benzamidinhydrochlorid, 1
           µg/ml Pepstatin A, 1 mM PMSF. Das Pellet, das am Schluss erhalten wird, wird in PBS resuspendiert oder in einem
           PUffer gelÖSt, der 4O mM TriS-HCl pH 7,5, 1 O mM MgCl_, 5 mM EGTA, 3O OX_ GlyCerin Und 1 O mM CHAPS enthält. Der
       2O   Proteingehalt der BBMV wird mit BSA als Standard nach dem Verfahren von Bradford (1 976) bestimmt. SDS-PAGE
           wird gemäss Laemmli (1 97O) durchgeführt.
              Das CryIA(b)-Bindungsprotein aus H. _irescens wird beispielsweise über eine präparative SDS-PAGE im Puffer-
           system von Laemmli (1 97O) gewonnen. Nach der Elektrophorese wird eine Spur mit Coomassie Blue-Lösung gefärbt,
           um das Bindungsprotein zu lokalisieren. Die Bande, die das 1 7O kDa Bindungsprotein enthält, wird aus dem Gel her-
       25   ausgeschnitten und in kleine Stücke ze_eilt. Die Stücke werden anschliessend durch ein feines Metallnetz gepresst,
           um eine zur Injektion geeignete Suspension herzustellen.
              Ein weiterer Gegenstand der vorliegenden Erfindung ist ein anti-idiotypischer Antikörper, der spezifisch mit den
           Bindungsproteinen für B. thuringiensis ii-Endotoxine und deren Abkömmlinge reagiert. Eine bevorzugte Ausführungs-
           form ist ein anti-idiotypischer Antikörper, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für das B. thuringiensis CyIA(b)
       3O   ii-Endotoxin und dessen Abkömmlinge, vorzugsweise mit den Heliothis Bindungsproteinen, insbesondere mit dem H.
           _irescens 1 7O kDa Bindungsprotein für das B. thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin und dessen Abkömmlinge reagiert.
              Anti-idiotypische Antikörper werden vom Immunsystem eines Tieres produziert, wenn die bereits gegen das eigent-
           liche Antigen gewonnenen Antikörper nun selbst als Antigen zur Immunisierung des Tieres verwendet werden. Die
           Bindungsregion der anti-idiotypischen Antikörper ist ein Abbild der Bindungsregion des ursprünglichen Antigens.
       35      Besonders bevorzugt im Rahmen der vorliegenden Erfindung ist ein anti-idiotypischer Antikörper, der spezifisch mit
           bestimmten Regionen der Bindungsproteine reagiert.
              Ein erfindungsgemässer anti-idiotypischer Antikörper ist erhältlich, indem Antikörper gegen das native aktivierte
           Toxin gewonnen und analog bekannter Verfahren zur Erzeugung der anti-idiotypischen Antikörper eingesetzt werden.
           Es kann beispielsweise so vorgegangen werden, dass Antikörper gegen das native aktivierte Toxin erzeugt werden und
       4O   mit diesen Antikörpern erneut immunisiert wird. Anschliessend werden beispielsweise aus dem Serum der immunisierten
           Tiere die gegen die Bindungsproteine für B. thuringiensis ii-Endotoxine und deren Abkömmlinge gerichteten Immun-
           globuline selektioniert oder es werden Milzzellen der immunisierten Tiere mit entsprechenden Myelomazellen fusioniert,
           bestimmte Hybridomazellen seleMioniert und unter Verwendung dieser Hybridomazellen der gewünschte anti-idiotypi-
           sche Antikörper produziert
       45      Native aMivierte Toxine werden beispielsweise gewonnen, indem folgendermassen ve_ahren wird_. B. thuringienjij
           HD1 cryB wird jeweils mit einem der Plasmide pXl93, pXl94 und pXl95 gemäss der in EP 342,633 für pXl93 beschrie-
           benen Methode transformiert und anschliessend kultiviert. Nach der Zell-Lyse werden übriggebliebene nicht-lysierte
           Zellen mit einem Zell-Beschallungsgerät zerstört und Sporen-KristalIMischungen geerntet. Die Kristalle werden gemäss
           Delafield et al. (1 968) gelöst und durch eine dreistündige Inkubation bei 28' C in einem Puffer (8 g/l NaCl, O,2 g/l KCl,
       5O   O,O5 g/l NaH_PO4 _ 2 H_O, 1 g/l Glucose, 1 g/l NaHCO3, O,68 g/l Na-Citrat pH 6,55) aMiviert, der O,O5 OXo Trypsin und
           1 O mM Triethanolamin pH 1 O,2 enthält. Im Fall von CryIC-Toxin wird DTT bis zu einer Endkonzentration von 5 mM zum
           Puffer hinzugefügt. Die restlichen Sporen oder nichtgelöste Kristalle werden durch Zentrifugation, 1 O.OOO x g, 1 O min,
           4'C, entfernt.
              Antikörper gegen das native aktivierte CryIA(b)-Toxin werden erzeugt, indem dem oben beschriebenen Immunisie-
       55   rungsplan unter Verwendung von 3O µg CryIA(b)-Toxin gefolgt wird. Booster-lnjektionen werden vier Wochen, drei Mo-
           nate und vier Monate später verabreicht. Die Applikationen erfolgen subcutan. Blutproben werden 1 2 Tage nach einer
           Immunisierung und später alle zwei Wochen genommen. Die IgGs werden über eine Säule mit dem Elutionsmittel O, 1
           M Essigsäure und O, 1 5 M NaCl aufgetrennt, die Protein A, gekoppelt an vernetzte Agarose enthält.

                                              3
<hr>
<div align=center><a name=bpg4>gocr ep0526397-004</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

              Ein anti-idiotypischer Antikörper, der spezifisch mit bestimmten Regionen der Bindungsproteine für B. thuringiensis
           ii-Endotoxine und deren Abkömmlinge reagiert, ist erhältlich, indem (a) Antikörper gegen das native aktivierte B. thu-
           ringiensis ii-Endotoxin gewonnen werden, (b) von diesen Antikörpern diejenigen Antikörper, die nicht gegen bestimmte
           Regionen des Toxins gerichtet sind, durch subtraMive Affinitätschromatographie abgetrennt werden, (c) mit diesen An-
        5   tikörpern, die gegen die bestimmte Region des Toxins gerichtet sind, erneut immunisiert wird, und (d1 ) die Immunglo-
           buline seleMioniert werden, die gegen bestimmte Regionen der Bindungsproteine für B. thuringiensis ii-Endotoxine
           und deren Abkömmlinge gerichtet sind, oder (d2) Milzzellen des immunisierten Tieres mit entsprechenden Myeloma-
           zellen fusioniert, bestimmte Hybridomazellen selektioniert und unter Verwendung dieser Hybridomazellen die ge-
           wünschten anti-idiotypischen Antikörper produziert werden.
        1O      Bei einer subtraktiven Affinitätschromatographie werden Antikörper, die spezifisch mit einem bestimmten Toxin rea-
           gieren und ausschliesslich Determinanten dieses Toxins erkennen, von solchen Antikörpern abgetrennt, die mit einem
           anderen Toxin oder mehreren anderen Toxinen kreuzreagieren. Dazu werden Antikörper gegen dieses bestimmte, native
           aktivierte Toxin über eine Säule gegeben, die mit einer Matrix gefüllt ist, an die dieses Toxin gekoppelt ist. Das Matrix-ge-
           bundene Toxin bindet ein Gemisch von Antikörpern, die gegen das gesamte Toxin gerichtet sind. Ein Teil dieser Anti-
        15   körper kreuzreagiert mit anderen Toxinen. Um diese Antikörper abzutrennen, wird das Antikörpergemisch von der Säule
           eluiert, beispielsweise mit einer Lösung von Diethylamin und Desoxycholat, und nachfolgend über eine zweite Säule
           gegeben, die mit einer Matrix gefüllt ist, an die ein zweites Toxin gekoppelt ist oder an die mehrere unterschiedliche
           Toxine gekoppelt sind. Das Toxin oder die Mischung der unterschiedlichen Toxine ist so gewählt, dass alle Antikörper,
           die eine bestimmte Region des bestimmten Toxins nicht erkennen, gebunden werden und diejenigen Antikörper, die
       2O   spezifisch an eine bestimmte Region des bestimmten Toxins binden, im Durchfluss zu finden sind. Als Matrix kann dabei
           beispielsweise vernetzte Agarose dienen, an die Protein A gekoppelt ist. Zweckdienliche Materialien sind in der Literatur
           beschrieben.
              Ein wesentlicher Aspekt der vorliegenden Erfindung ist der Nachweis von Bindungen von Antikörpern an Toxine,
           von Toxinen an Bindungsproteine und von Antikörpern an Bindungsproteine, der gemäss üblichen, dem Fachmann
       25   bekannten Verfahren autoradiographisch oder immunologisch (beispielsweise gemäss Harlow und Lane, 1 988) erfolgt.
              Die Bindung der Antikörper an das CyIA(b) BP von H. _irescens kann beispielsweise folgendermassen bestimmt
           werden_.

              (a) BBM Proteine werden durch SDS-PAGE aufgetrennt und durch Elektrotransfer (O,4 A; 1 h) auf eine Membran
       3O      übertragen. Die Absättigung unspezifischer Bindestellen erfolgt durch Inkubation in TBSTM (1 h). Die Membran wird
              anschliessend mit einer geeigneten Verdünnung der Antikörper in TBSTM mindestens 2 h lang inkubiert Danach
              werden die ungebundenen Antikörper durch Waschen mit TBST entfernt. Es folgt eine Inkubation der Membran mit
              Ziege-gegen-Maus-Antikörpern, die mit alkalischer Phosphatase markiert sind Ungebundene Antikörper werden
              durch Waschen mit TBST entfernt. Die gebundenen Antikörper werden durch Umsetzung mit NBT und BCl P in O, 1
       35      M NaHCO3, 1 mM MgCl2, pH 9,8 sichtbar gemacht.

              (b) BBM-Proteine werden mit Hilfe einer sogenannten Slot-Blot-Apparatur (Schleicher und Schüll) auf eine Membran
              transferiert. Nach Absättigung in TBSTM wird die Membran mit einer geeigneten Verdünnung der Antikörper in
              TBSTM inkubiert. Nachdem ungebundene Antikörper durch Waschen entfemt worden sind, wird die Membran mit
       4O      einem gegen diesen Antikörper gerichteten, 125l markie_en Antikörper inkubiert. Anschliessend werden ungebun-
              dene Antikörper durch Waschen entfernt und die Intensität der autoradiographischen Signale gemessen.

              Ein Gegenstand der vorliegenden Erfindung ist ein Test-kit, der auf einem erfindungsgemässen Antikörper basiert.
              Eine spezifische Ausführungsform dieser Erfindung ist ein Test-Kit, der auf einem der üblicherweise verwendeten
       45   lmmunassays basiert, beispielsweise ausgewählt aus der Gruppe bestehend aus Radioimmunassay, Enzym-gekoppel-
           ter Immunassay und Chemilumineszenzassay. Die Rezepturen für derartige Test-kits sind von der jeweils gewählten
           Nachweismethode abhängig und sind dem Fachmann geläufig.
              Ein weiterer Gegenstand der vorliegenden Erfindung betrifft ein Verfahren zur Isolierung eines neuen B. thuringi-
           ensis ii-Endotoxins, indem (a) die Bindungsproteine für ein vorgegebenes ii-Endotoxin durch die Bindung von Antikör-
       5O   pern abgesättigt werden und (b) das neue Toxin an andere Bindungsproteine von vorbehandelten Mitteldarm-Mem-
           bran-Proteinen bindet.
              Ein weiteres Verfahren zur Isolierung eines neuen B. thuringienris ii-Endotoxins, beruht darauf, daß spezifische
           Antikörper, die durch subtraMive Affinitätschromatographie gegen bekannte Toxine gewonnen werden, an eine Matrix
           gebunden werden und diese Matrix mit der Gesamtheit der Toxine eines Stammes oder mehrerer Stämme inkubiert
       55   wird, wobei ein neues Toxin mit anderen Strukturmerkmalen von den Antikörpern nicht erkannt und deshalb nicht ge-
           bunden wird und in der Lösung verbleibt.
              Unter einem ''neuen'' B. thuringiensis ii-Endotoxin versteht man im Zusammenhang mit dieser Erfindung ein bisher
           noch nicht identifiziertes oder identifizierbares ii-Endotoxin.

                                              4
<hr>
<div align=center><a name=bpg5>gocr ep0526397-005</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

              Wieder ein anderen Verfahren zur Idendifizierung eines neuen B. thuringiensis ii-Endotoxins, das ein neues Bin-
           dungsprotein erkennt beruht darauf, daß die Bindungsproteine der BBMV verschiedener Insekten für bekannte ii-En-
           dotoxine durch die Bindung mit diesen ii-Endotoxinen abgesättigt werden und geprüft wird, ob das neue Toxin dennoch
           bindet.
        5      Ein weiterer GesichtspunM ist ein Verfahren zur Bereitstellung eines Gens, das ein neues Toxin kodiert, indem aus
           der Aminosäuresequenz des neuen Toxins die Nukleotidsequenz ganz oder teilweise abgeleitet wird und analog be-
           kannter Verfahren entweder ein entsprechendes Gen synthetisiert oder mit Hilfe einer Sonde das natürlich vorkommende
           Gen identifiziert und anschliessend isoliert wird. Ebenfalls umfasst ist ein Verfahren zur Bereitstellung des Gens für ein
           neues Toxin, indem eine Genbank des Spenderbakteriums zur Expression gebracht wird, mit einem Antikörper gegen
        1O   das neue Toxin die Expressionsprodukte geprüft werden und aus einem positiven Klon das gesuchte Gen gemäss
           allgemein üblichen, dem Fachmann geläufigen Verfahren isoliert wird. Selbstverständlich können alle anderen bekann-
           ten Verfahren zur Isolierung des Gens angewendet werden.
              Die erfindungsgemässen Antikörper erlauben eine Analyse von Resistenzen. So ist es möglich, zu prüfen, ob ein
           bestimmtes Bindungsprotein vorhanden ist. Darüber hinaus ist es möglich, unter Verwendung eines erfindungsgemäs-
        15   sen anti-idiotypischen Antikörpers zu bestimmen, ob bei vorhandenen Bindungsproteinen die Bindungsstellen verändert
           sind. Die vorliegende Erfindung betrifft somit die Verwendung eines erfindungsgemässen Antikörpers zur Analyse von
           Resistenzen, die auf das Fehlen des Bindungsproteins oder das Fehlen der Bindungsstellen zurückzuführen sind, sowie
           ein Verfahren zur Reduktion im Resistenzentwicklungspotential bei der Bekämpfung von Schädlingen, indem Verände-
           rungen in der Anzahl der Bindungsstellen bzw. der Bindungsproteine bestimmt werden und dementsprechend ein ge-
       2O   eignetes Toxin oder Toxingemisch eingesetzt wird.
              Ein weiterer Gegenstand der vorliegenden Erfindung ist ein Verfahren zur Bestimmung der Menge an vorhandenem
           Bindungsprotein mit Hilfe eines erfindungsgemässen Antikörpers gegen dieses Bindungsprotein oder eines Test-kits,
           der einen erfindungsgemässen Antikörper enthält. Das Verfahren besteht im wesentlichen darin, dass die Probe, die
           die Bindungsproteine enthält, mit den Antikörpern oder dem Test-kit inkubiert wird und anschliessend die Menge an
       25   Bindungsprotein-Antikörper-Komplexen bestimmt wird.
              Mit den erfindungsgemässen Antikörpern und Test-kits kann der Verwandschaftsgrad von Toxin-Bindungsproteinen
           bestimmt werden, indem die immunologische Kreuzreaktivität der Bindungproteine bestimmt wird. Die vorliegende Er-
           findung betrifft somit die Verwendung eines erfindungsgemässen Antikörpers oder Test-kits in der Analyse der immu-
           nologischen Kreuzreaktivität von Toxin-Bindungsproteinen zur Bestimmung ihres Verwandschaftsgrades, indem die Bin-
       3O   dung eines Antikörpers gegen ein bestimmtes Bindungsprotein an immobilisierte Bindungsproteine verschiedener Her-
           kunft bestimmt wird.
              Die erfindungsgemässen Antikörper und Test-kits ermöglichen es, verschiedene Insekten auf die Verfügbarkeit und
           Zugänglichkeit eines Bindungsproteins für das entsprechende Toxin hin zu untersuchen. Mit diesen Antikörpern und
           Test-kits ist eine einfache und schnelle Identifizierung des Bindungsproteins in der Darmmembran von Zielinsekten
       35   möglich. Die vorliegende Erfindung betrifft somit die Verwendung eines erfindungsgemässen Antikörpers oder Test-kits
           zur Bestimmung der Verfügbarkeit und Zugänglichkeit eines Bindungsproteins für das entsprechende Toxin in verschie-
           denen Insekten.

           Abkürzungen
       4O   BBM(V)   Brush border membrane (vesicle) -- Bürstensaummembran(vesikel)
           BCl P     5-Brom-4-chlor-3-indolylphosphattoluidin Salz
           BP      Bindungsprotein
           BSA     Bovine serum albumin -- Rinderserumalbumin
       45   CHAPS   3-[(3-Cholamidpropyl)dimethylammonio]-1 -propansulfonat
           DTT     Dithiothreitol
           EDAC    1 -Ethyl-3-(3-dimethylaminopropyl)carbodiimid
           EGTA    [Ethylenbis(oxyethylennitrilo)]tetraessigsäure
           l CP      Insecticidal Cystal Protein -- insektizides Kristallprotein
       5O   lgG      lmmunglobulin G
           NBT     p-Nitro Blau Tetrazoliumchlorid
           PBS     Phosphate buffered saline -- Phosphat gepufferte Kochsalzlösung
           PMSF    Phenylmethyl-sulfonylfluorid.
           PVDF    Polyvinyliden-difluorid
       55   SDS-PAGE Sodium dodecylsulfate polyacrylamide gel electrophoresis -- Natriumdodecylsulfat-Polyacrylamidgelelek-
                   trophorese
           TBSTM   TBST (1 O mM Tris-HCl pH 8,O, 1 5O mM NaCl und O,5 OXo Polyoxyethylen-Sorbit-monolaurat) + 1 OXo fettfreie
                   Trockenmilch                    5
<hr>
<div align=center><a name=bpg6>gocr ep0526397-006</a></div>
                                      EP O 526 397 B1

           Beispiele

           BaMerienstämme und Plasmid-DNA

       5     B. thuringiensis HD1 cyB ist als B. thuringiensis HD1cryß gemäss Budapester Vertrag hinterlegt (DSM 4574).
          _XI93 ist als pK93 gemäss Budapester Vertrag hinterlegt (DSM 4571 )[enthält das cyIA(b)-Gen aus B. thuringiensis
           kurstaki HD1 (DSM 3667)].

           Hinterlegungen
       1O     Im Zusammenhang mit der vorliegenden Erfindung wurden die folgenden Plasmide bei der Deutschen Sammlung
          von (PICTURE)
             Mikroorganismen gemäss Budapester Vertrag hinterlegt_.

       15

       _o   Beispiel 1 . CryIA(a)-, CryIA(b)-, CryIA(_)- und CryIC-To_ine und ihre Bindung an BBM-Proteine von Heliothis
           und Spodoptera

             Nach SDS-PAGE (Gesamtprotein 1 O µg) werden die denaturierten BBM-Proteine aus den Mitteldärmen von H.
           _irescens, H. zea, S. littoralis, S. exigua und S. litura Larven 1 h lang bei 4'C mit O,4 A auf eine PVDF-Membran
       _5   übertragen (Towbin et al., 1 979). Die Membran wird mit Ponceau S (O,2 OXo in 3 OXo Trichloressigsäure) (Serva) gefärbt,
           um die Proteine sichtbar zu machen. Unspezifische Bindungen werden durch dreissigminütige Inkubation bei Raum-
          temperatur in TBSTM verhindert. Die Membran wird über Nacht mit je 1 ,5 µg/ml aMivierten CyIA(a)-, CyIA(b)-, CryIA
           (c)- und CryIC-Toxinen inkubiert und das ungebundene Toxin durch Waschen mit TBST entfernt. Gebundenes Toxin
          wird mit dem monoklonalen Antikörper 82. 1 (Huber-Lukac et al., 1 986) oder mit Kaninchen-Antikörpern, die gegen CyIC
       3o   (Beispiel 3) gerichtet sind (Serum 1 _.1 OOO in TBSTM verdünnt), identifiziert. Die ungebundenen Antikörper werden durch
          Waschen mit TBST entfernt. Anschliessend folgt eine einstündige Inkubation mit 1 _.5OOO verdünnten, mit alkalischer
           Phosphatase markierten Ziegen-gegen-Maus-Antikörpern oder Ziegen-gegenKaninchen-Antikörper bei Raumtempera-
          tUr. DUrCh UmSetZUng mit NBT Und BCl P in O,1 M NaHCO3 Und 1 mM MgCl_, pH 9,8 Wird der Membran-gebUndene
           Komplex sichtbar gemacht.
       35     Die drei CryIA-Toxine und das CyIC-Toxin erkennen ein oder mehrere Bindungsproteine im Mitteldarm jeder In-
          sektenart (Tabelle 1 ).

          (PICTURE)
                                        Tabelle 1 _.

       4O

       45

       5O     In allen Fällen erkennen CryIA(a) und CryIA(b) dieselben Proteine, von einer InseMenart zur anderen sind die Bin-
          dungsproteine jedoch unterschiedlich. CyIA(c) bindet an eine Reihe verschiedener Toxin-Bindungsproteine. CryIC bin-
       55   det bei allen drei Spodoptera-_rten und bei H. _irescens an ein Bindungsprotein mit einem Molekulargewicht von 4O
           kDa.                              6
<hr>
<div align=center><a name=bpg7>gocr ep0526397-007</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

           Beispiel 2. Antikörper gegen das CryIA(b) BP von H. _irescens

              Ein Aliquot einer Suspension, das 1 5 µg CryIA(b)-Bindungsprotein aus H. _irescens im Gel fixiert enthält, wird
           subcutan in den Rücken eines Chinchilla-Kaninchens injiziert. Booster-lnjektionen von 1 5 µg Protein werden nach 3
        5   und 7 Wochen verabreicht. Zwei Wochen nach der letzten Booster-lnjektion wird Serum gewonnen. Das Serum wird
           vom Vollblut abgetrennt, indem man es gerinnen lässt und niedertourig abzentrifugiert. Das Serum wird in kleinen Ali-
           quots bei -2O'C bis zum Gebrauch aufbewahrt.
              Um den Hintergrund zu reduzieren, den man erhält, wenn dieses Antiserum in Western Blots verwendet wird, werden
           unspezifische Antikörper mit einem an eine Affinitätschromatographie-Säule gekoppelten E. coli-Lysat (Sambrook et
        1O   al., 1 989) entfernt.
              Immunologis_he Unters_hiede zwis_hen den CryIA(b) BP Die Antikörper gegen das CyIA(b) BP von H.
           _irescens werden für eine Immunblotting-Analyse von BBM Proteinen der Larven von fünf verschiedenen Insektenarten
           verwendet. Dazu werden je 3 µg BBM-Proteine mit Hilfe einer sogenannten Slot-Blot-Apparatur (Schleicher und Schüll)
           auf eine Membran transferiert. Nach Absättigung in TBSTM wird die Membran mit einer geeigneten Verdünnung der
        15   Antikörper in TBSTM inkubiert. Nachdem ungebundene Antikörper durch Waschen entfernt worden sind, wird die Mem-
           bran mit 1 25l markierten Ziegen gegen Kaninchen-Antikörpern inkubiert. Anschliessend werden ungebundene Antikör-
           per durch Waschen entfernt und die Intensität der autoradiographischen Signale mit einem Shimadzu CS-93O TLC
           Scanner gemessen.
              Die Antikörper kreuzreagieren nur mit dem Bindungsprotein von H. zea aber nicht mit den Proteinen der Spodop-
       2O   tera-Arten. Obwohl das CyIA(b)-Toxin ein Bindungsprotein bzw. mehrere Bindungsproteine in jedem Insekt erkennt,
           ist das Bindungsprotein von Heliothis immunologisch nicht mit den Bindungsproteinen von Spodoptera verwandt.

           Beispiel 3. Antikörper gegen das CryIC-To_in

       25     Antikörper gegen das aMivierte Cyl C-Toxin werden nach einem Standardve_ahren erhalten_. 1 O µg aktivie_es
           CryIC-T_Xin in 4OO µl H2O Und einem gleiChen V_lUmen FreUndSChem kOmpletten AdjUVanS Wird einem ChinChilla-Ka-
           ninchen subcutan injiziert. Booster-lnjektionen mit der gleichen Menge Antigen in Freundschem inkompletten Adjuvans
           erfolgen vier und zehn Wochen später. Zwölf Tage nach diesen Booster-lnjektionen wird dem Tier Blut entnommen und
           Serum abgetrennt. IgGs werden über eine Säule aufgetrennt, die Protein A, gekoppelt an vernetzte Agarose enthält.
       3O   Beispiel 4. Anti-idiotypis_he Antikörper

              Präparation anti-idiotypis_her Antikörper 4O mg Antikörper gegen das native aktivierte CryIA(b)-Toxin werden
           über eine Säule, die mit Aminoalkylagarose gefüllt ist, gegeben, an die 5 mg CryIA(b)-Toxin mit Hilfe von EDAC gekoppelt
       35   wurde. Die Säule wird mit 5O mM Tris-HCl pH 8 gespült, bis im Durchfluss kein Protein durch Absorption bei 28O nm
           mehr nachgewiesen werden kann. Die Elution gebundener Antikörper erfolgt mit einer Lösung von 1 O mM Diethylamin
           und O,5 OXo Desoxycholat pH 1 1 ,3. Die eluierten FraMionen werden sofort durch die Zugabe von 1/5O Volumen 1 M
           Tris-HCl pH 8 neutralisiert. Etwa 3 mg IgG werden eluiert und nachfolgend über eine Säule gegeben, die mit Aminoal-
           kylagarose gefüllt ist, an die CyIA(c) gekoppelt ist. Antikörper, die die in CyIA(b) und CryIA(c) identische Region er-
       4O   kennen, können binden, während Antikörper, die die variable Region von CryIA(b) (Geiser et al. , 1 986) erkennen, nicht
           an diese Säule binden können und deshalb im Durchfluss zu finden sind. Mit diesen Antikörpern (gegen CryIA(b)) (8O
           µg) wird ein Chinchilla-Kaninchen immunisiert. Booster-lnjeMionen werden in vierwöchigen Intervallen durchgeführt
           Zwölf Tage nach jeder Immunisierung wird dem Kaninchen Blut abgenommen und Serum präpariert. Die verschiedenen
           Seren werden auf ihre Fähigkeit hin getestet, an das 1 7O kDa H. _irescens CryIA(b) BP in einem Western Blot zu binden.
       45   Die anti-idiotypischen IgGs werden gegen das CyIA(b) BP von H. _irescens nach einem Verfahren von Madara et al.
           (1 99O) gereinigt.
              Bindung von anti-idiotypis_hen Antikörpern an BBM Proteine von Larven fünf vers_hiedener Insekten-
           arten Die oben erhaltenen anti-idiotypischen Antikörper werden verwendet, um zu untersuchen, ob die Toxin-Anhef-
           tungsstelle des Bindungsproteins bei den untersuchten InseMen konserviert ist. Sowohl das 1 7O kDa Bindungsprotein
       5O   von H. _iresçens als auch das von H. zea wirdspezifisch von den anti-idiotypischen Antikörpern erkannt. Die Antikörper
           erkennen nicht die BBM Bindungsproteine der Spodoptera-_rten.
              Western Blots werden unter Verwendung einer PVDF-Membran gemäss Towbin et al. (1 979) durchgeführt. Nach
           dem Transfer der BBMV Proteine auf die Membran und Blockierung der unspezifischen Bindungsstellen mit TBSTM
           werden die Membranen mit anti-idiotypischen Antikörpern (lgG-FraMion 1 _. 1 OO in TBSTM verdünnt) inkubiert. Die Mem-
       55   bran-gebundenen Antikörper werden eine Stunde lang in mit TBSTM 1 _.5OOO verdünnten, mit alkalischer Phosphatase
           markierten Ziegen-gegen-Kaninchen-Antikörpern inkubiert und anschliessend durch Umsetzung mit NBT und BCl P in
           O, 1 M NaHCO3 Und 1 mM MgCl2 SiChtbar gemaCht.     7
<hr>
<div align=center><a name=bpg8>gocr ep0526397-008</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

           Beispiel 5. Verwendung von Antikörpern zur Isolierung von To_inen

              (a) Die parasporalen Kristalle von B. thuringiensis kurstaki HD1 werden wie in Beispiel 1 beschrieben gewonnen
           und proteolytisch aMiviert O,5 mg der Toxin-Mischung wird über eine Säule gegeben, die gefüllt ist mitvernetzter Agarose,
        5   an die 5 mg Antikörper über Protein A gekoppelt wurden, die spezifisch mit CryIA(a) und CyIA(b) reagieren. Während
           CryIA(a) und CryIA(b) gebunden werden, befindetsich ein weiteres Toxin im Durchfluss und kann durch seine spezifische
           Reaktion mit den Toxin-Bindungsproteinen in H. _irescens als CyIA(c) identifiziert werden.
              Auf analoge Weise kann auch ein ''neues'' Toxin isoliert werden. Sind im Durchfluss mehrere ''neue'' Toxine vorhan-
           den, erfolgen weitere Isolierungsschritte gemäss allgemein geläufiger Verfahren, beispielsweise mittels HPLC oder
        1O   2-D-Chromatographie, wie SDS-PAGE und Isoelektrofokussierung.
              (b) Native BBMVwerden mit Hilfe einer sogenannten Slot-Blot-Apparatur (Schleicher und Schüll) auf eine Membran
           transferiert, die danach in TBSTM abgesättigt wird (Beispiel 2). Anschliessend werden die Bindungsproteine, die mit
           CrylA(a) reagieren, mit diesem Toxin abgesättigt. Das in (a) erhaltene Toxin CrylA(c) wird mit 125l markie_ und mit der
           beladenen Membran inkubiert. Die autoradiographische Messung zeigt, dass CryIA(c) an ein Bindungsprotein bindet,
        15   mit dem CryIA(a) nicht reagiert.
              Dieses Verfahren kann auch zur Identifizierung eines ''neuen'' ii-Endotoxins angewendet werden.

           Referenzen

       2O      Bradford, M. M., Anal. Biochem. 72_.248-254 (1 976)
              Caramori, T., Albertini, A.M., Galizzi, A., Gene 98_.37-44 (1 991 )
              Delafield, F.P., Somerville, H.J., Rittenberg, S.C., J. Bacteriol. 96_.71 3-72O (1 968)
       25      Dixon, B., Biotechnology 9_.41 5 (1 991 )
              Ge, A.Z., Shivarova, N.l., Dean, D.H., Proc. Natl. Acad. Sci. USA 86_.4O37-4O41 (1 989)
              Geiser, M., Schweitzer, S., Grimm, C., Gene 48_.1 O9-1 1 8 (1 986)
              Harlow, Lane, Antibodies - A Laboratoy Manual, Cold Spring Harbor Laboratories, Cold
                 Spring Harbor (1 988)
       3O      Höfte, H., Whiteley, H.R., Microbiol. Rev. 53_.242-255 (1 989)
              Huber-Lukac, M., Jaquet, F., Lüthy, P., Hütter, R., Braun, D.G., Infect. Immun,
                 54_.228-232 (1 986)
              Laemmli, U.K., Nature 227_.68O-685 (1 97O)
              Madara, P.J., Banghart, L.R., Jack, L.J.W., Neira, L.M., Mather, l.H., Anal. Biochem.
       35         1 87_.246-25o (1 99o)
              van Rie, J., McGaughey, W.H., Johnson, D. E., Barnett, B.D., van Mellaert, H., Science
                 247_.72-74 (1 99O)
              Sambrook, J., Fritsch, E. F., Maniatis, T., Molecular cloning, a laboratoy manual, Cold
                 Spring Harbor Laboratoy, Cold Spring Harbor (1 989)
       4O      Schnepf, H.E., Tomczak, K., Ortega, J.P., Whiteley, H.R., J. Biol. Chem.
                 265_.2O923-2O93O (1 99O)
              Towbin, H. Staehelin, T., Gordon, J., Proc. Natl. Acad. Sci. U.S.A. 76_.435O-4354 (1 979)
              Wolfersberger, M., Lüthy, P., Maurer, A., Parenti, P., Sacchi, F.V., Giordana, B., Hanozet,
                 G. M., Comp. Biochem. Physiol. 86_.3O1 -3O8 (1 987)
       45      EP 292,435
              EP 317,51 1
              EP 342,633
              EP 4OO,246

       5O   Patentansprü_he

           Patentansprü_he für folgende Vertragsstaaten . AT, BE, CH-Ll, DE, DK, FR, GB, GR, IT, LU, MC, NL, PT, SE
       55   1 .  Ein Antikörper, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine reagiert.

           2.  Der Antikörper gemäss Anspruch 1 , dadurch gekennzeichnet, dass er spezifisch mit den Bindungsproteinen für das

                                              8
<hr>
<div align=center><a name=bpg9>gocr ep0526397-009</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

              Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-Endotoxin reagiert.

           3.  Der Antikörper gemäss Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass er spezifisch mit dem Heliothis Bindungsprotein
              für das Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-Endotoxin reagiert.
        5   4.  Der Antikörper gemäss Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass er spezifisch mit dem H. virescens 1 7O kDa
              Bindungsprotein für das Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin reagiert

           5.  Der Antikörper gemäss Anspruch 1 , dadurch gekennzeichnet, dass er erhältlich ist, indem Bindungsproteine für
        1O      Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine aus Bürstensaum (Brush Border)-Membranvesikeln des Mitteldarms von Insek-
              ten gewonnen und analog bekannter Verfahren zur Erzeugung des besagten Antikörpers eingesetzt werden.

           6.  Der Antikörper gemäss Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den ii-Endotoxinen um CyIA(b)
              ii-Endotoxine handelt.
        15   7.  Der Antikörper gemäss Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Bindungsproteinen um Heliothis
              Bindungsproteine handelt.

           8.  Der Antikörper gemäss Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Bindungsproteinen um H. vire-
       2O     scens 1 7O kDa Bindungsproteine handelt.

           9.  Ein anti-idiotypischer Äntikörper, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine
              reagiert.

       25   1 O. Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass der anti-idiotypische Antikörper
              spezifisch mit den Bindungsproteinen für das Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-Endotoxin reagiert.

           1 1 . Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 1 O, dadurch gekennzeichnet, dass der anti-idiotypische Antikör-
              per spezifisch mit dem Heliothis Bindungsprotein für das Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-Endotoxin reagiert
       3O   1 2. Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 1 1 , dadurch gekennzeichnet, dass der anti-idiotypische Antikör-
              per spezifisch mit dem H. virescens 1 7O kDa Bindungsprotein für das Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin
              reagiert.

       35   1 3. Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass er erhältlich ist, indem Anti-
              körper gegen das native aktivierte Bacillus thudngiensis ii-Endotoxin gewonnen und analog bekannter Verfahren
              zur Erzeugung des besagten Antikörpers eingesetzt werden.

           1 4. Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 9, der spezifisch mit Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis
       4O      ii-Endotoxine reagiert, dadurch gekennzeichnet, dass er erhältlich ist, indem (a) Antikörper gegen das native akti-
              vierte Bacillus thuringiensis ii-Endotoxin gewonnen werden, (b) von diesen Antikörpern diejenigen Antikörper, die
              nicht gegen bestimmte Regionen des Toxins gerichtet sind, durch subtraktive Affinitätschromatographie abgetrennt
              werden, (c) mit diesen Antikörpern, die gegen die bestimmte Region des Toxins gerichtet sind erneut immunisiert
              wird, und (d) die Immunoglobuline selektioniert werden, die gegen die Bindungsproteine für Bacillus thuringiensis
       45      jj-Endotoxine gerichtet sind.

           1 5. Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 1 3 oder 1 4, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei dem Toxin
              um CyIA(b) ii-Endotoxin handelt.

       5O   1 6. Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 1 5, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Bindungs-
              proteinen um Heliothis Bindungsproteine handelt.

           1 7. Der anti-idiotypische Antikörper gemäss Anspruch 1 6, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den Bindungs-
              proteinen um H. virescens 1 7O kDa Bindungsproteine handelt.
       55   1 8. Ein Test-kit, der einen Antikörper enthält, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis
              ii-Endotoxine reagiert.                   9
<hr>
<div align=center><a name=bpg10>gocr ep0526397-010</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

           1 9. Ein Test-kit gemäss Anspruch 1 8, dadurch gekennzeichnet, dass der Antikörper spezifisch mit den Bindungspro-
              teinen für das Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin reagiert.

           2O. Ein Test-kit gemäss Anspruch 1 9, dadurch gekennzeichnet, dass der Antikörper spezifisch mit dem Heliothis Bin-
        5      dungsprotein für das Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin reagiert.

           21 . Ein Test-kit gemäss Anspruch 2O, dadurch gekennzeichnet, dass der Antikörper spezifisch mit dem H. virescens
              1 7O kDa Bindungsprotein für das Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin reagiert.

        1o   22. Ein Verfahren zur Identifizierung eines Bacillus thuringiensis ii-Endotoxins, dadurch gekennzeichnet, dass (a) die
              Bindungsproteine für ein vorgegebenes ii-Endotoxin durch die Bindung von Antikörpern gemäss den Ansprüchen
              1 bis 1 7 abgesättigt werden und (b) das Toxin an andere Bindungsproteine von vorbehandelten Mitteldarm-Mem-
              bran-Proteinen bindet.

        15   23. Ein Verfahren zur Bestimmung der Menge an vorhandenem Bindungsprotein mit Hilfe eines Antikörpers oder
              Test-kits gemäss einem der Ansprüche 1 bis 21 .

           24. Ein Verfahren zur Reduktion im Resistenzentwicklungspotential bei der Bekämpfung von Schädlingen, dadurch
              gekennzeichnet, dass Veränderungen in der Anzahl der Bindungsstellen bzw. der Bindungsproteine gemäsS
       2O     Anspruch 23 bestimmt werden und dementsprechend ein geeignetes Toxin oder Toxingemisch eingesetzt wird.

           25. Verwendung eines Antikörpers oder Test-kits gemäss einem der Ansprüche 1 bis 21 in der Analyse der immunolo-
              gischen Kreuzreaktivität von Toxin-Bindungsproteinen zur Bestimmung ihres Verwandschaftsgrads, dadurch
              gekennzeichnet, dass die Bindung eines Antikörpers gegen ein bestimmtes Bindungsprotein an immobilisierte Bin-
       25     dungsproteine verschiedener Herkunft bestimmt wird.

           26. Verwendung eines Antikörpers gemäss einem der Ansprüche 1 bis 1 7 zur Analyse von Resistenzen, die auf das
              Fehlen des Bindungsproteins zurückzuführen sind.

       3o   27. Verwendung eines anti-idiotypischen Antikörpers gemäss einem der Ansprüche 9 bis 1 7 zur Analyse von Resisten-
              zen, die auf das Fehlen der Bindungsstellen zurückzuführen sind.

           28. Verwendung eines Antikörpers gemäss einem der Ansprüche 1 bis 1 7 zur Bestimmung der Verfügbarkeit und
              Zugänglichkeit eines Bindungsproteins für das entsprechende Toxin in verschiedenen Insekten.
       35   29. Verwendung eines Test-kits gemäss einem der Ansprüche 1 8 bis 21 zur Bestimmung der Verfügbarkeit und Zugäng-
              lichkeit eines Bindungsproteins für das entsprechende Toxin in verschiedenen InseMen.

       4O   Patentansprü_he für folgenden Vertragsstaat . ES

           1 .  Ein Test-kit, der einen Antikörper enthält, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis
              ii-Endotoxine reagiert.

       45   2.  Ein Test-kit gemäss Anspruch 1 , dadurch gekennzeichnet, dass der Antikörper spezifisch mit den Bindungsproteinen
              für das Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-Endotoxin reagiert.

           3.  Ein Test-kit gemäss Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass der Antikörper spezifisch mit dem Heliothis Bin-
              dungsprotein für das Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin reagiert.
       5O   4.  Ein Test-kit gemäss Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass der Antikörper spezifisch mit dem H. virescens 1 7O
              kDa Bindungsprotein für das Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-Endotoxin reagiert.

           5.  Ein Verfahren zur Identifizierung eines Bacillus thuringiensis ii-Endotoxins, dadurch gekennzeichnet, dass (a) die
       55      Bindungsproteine für ein vorgegebenes ii-Endotoxin durch die Bindung von Antikörpern wie enthalten im Test-kit
              gemäss den ansprüchen 1 bis 4 äbgesättigt werden und (b) das Toxin an andere Bindungsproteine von vorbehan-
              delten Mitteldarm-Membran-Proteinen bindet.     1 O
<hr>
<div align=center><a name=bpg11>gocr ep0526397-011</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

           6.  Ein Verfahren zur Bestimmung der Menge an vorhandenem Bindungsprotein mit Hilfe eines Antikörpers der spe-
              zifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine reagiert, oder eines anti-idiotypischen
              Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine reagiert, oder
              Test-kits gemäss einem der Ansprüche 1 bis 4.
        5   7.  Ein Verfahren zur Reduktion im Resistenzentwicklungspotential bei der Bekämpfung von Schädlingen, dadurch
              gekennzeichnet, dass Veränderungen in der Anzahl der Bindungsstellen bzw. der Bindungsproteine gemäss
              Anspruch 6 bestimmt werden und dementsprechend ein geeignetes Toxin oder Toxingemisch eingesetzt wird.

        1O   8.  Verwendung eines Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine
              reagiert, oder eines anti-idiotypischen Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringi-
              ensis ii-Endotoxine reagiert, oder Test-kits gemäss einem der Ansprüche 1 bis 4 in der Analyse der immunologi-
              schen KreuzreaMivität von Toxin-Bindungsproteinen zur Bestimmung ihres Verwandschaftsgrads, dadurch gekenn-
              zeichnet, dass die Bindung eines Antikörpers gegen ein bestimmtes Bindungsprotein an immobilisierte Bindungs-
        15      proteine verschiedener Herkunft bestimmt wird.

           9.  Verwendung eines Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine
              reagiert, oder eines anti-idiotypischen Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringi-
              ensis ii-Endotoxine reagiert, zur Analyse von Resistenzen, die auf das Fehlen des Bindungsproteins zurückmrühren
       2O     sind.

           1 O. Verwendung eines Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine
              reagiert, oder eines anti-idiotypischen Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringi-
              ensis ii-Endotoxine reagiert, zur Analyse von Resistenzen, die auf das Fehlen der Bindungsstellen zurückzuführen
       25     sind.

           1 1 . Verwendung eines Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringiensis ii-Endotoxine
              reagiert, oder eines anti-idiotypischen Antikörpers, der spezifisch mit den Bindungsproteinen für Bacillus thuringi-
              ensis ii-Endotoxine reagiert, zur Bestimmung der Verfügbarkeit und Zugänglichkeit eines Bindungsproteins für das
       3O      entsprechende Toxin in verschiedenen Insekten.

           1 2. Verwendung eines Test-kits gemäss einem der Ansprüche 1 bis 4 zur Bestimmung der Verfügbarkeit und Zugäng-
              lichkeit eines Bindungsproteins für das entsprechende Toxin in verschiedenen InseMen.

       35   Claims

           Claims for the following Contra_ting States. AT, BE, CHILl, DE, DK, FR, G B, GR, IT, LU, MC, NL, PT, SE.
       4O   1 .  An antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins.

           2.  The antibody of claim 1 , which reacts specifically with the binding proteins for the Bacillus thuringiensis CyIA(b)
              ii-endotoxin.
       45   3.  The antibody of claim 2, which reacts specifically with the Heliothis binding protein for the Bacillus thuringiensis
              CryIA(b) ii-endotoxin.

           4.  The antibody of claim 3, which reacts specifically with the H. _irescens 1 7O kDA binding protein for the Bacillus
       5O      thuringiensis CyIA(b) ii-endotoxin.

           5.  The antibody of claim 1 , which is obtainable by producing binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins
              from brush border membrane vesicles of the midgut of insects and using those binding proteins analogously to
              known methods to produce the said antibody.
       55   6.  The antibody of claim 5, wherein the ii-endotoxins are CryIA(b) ii-endotoxins.

           7.  The antibody of claim 6, wherein the binding proteins are Heliothis binding proteins.
<hr>
<div align=center><a name=bpg12>gocr ep0526397-012</a></div>
                                        EP O 526 397 B1

           8.  The antibody of claim 7, wherein the binding proteins are H. _irescens 1 7O kDa binding proteins.

           9.  An anti-idiotype antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins.

        5   1 O. The anti-idiotype antibody of claim 9, which reacts specifically with the binding proteins for the Bacillus thuringiensis
              CryIA(b) ii-endotoxin.

           1 1 . The anti-idiotype antibody of claim 1 O, which reacts specifically with the Heliothis binding protein for the Bacillus
              thuringiensis CyIA(b) ii-endotoxin.
        1O   1 2. The anti-idiotype antibody of claim 1 1 , which reacts specifically with the H. _irescens 1 7O kDa binding protein for
              the Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-endotoxin.

           1 3. The anti-idiotype antibody of claim 9, which is obtainable by raising antibodies against the native activated Bacillus
        15      thuringienjij jj-endotoxin and using those antibodies analogously to known methods to produce the said antibody.

           1 4. The anti-idiotype antibody of claim 9, which reacts specifically with binding proteins for Bacillus thuringiensis
              ii-endotoxins, which antibody is obtainable by (a) raising antibodies against the native activated Bacillus thuring-
              iensis ii-endotoxin, (b) separating from said antibodies those antibodies which are not directed against specific
       2O      regions of the toxin by subtractive affinity chromatography, (c) immunising repeatedly with those antibodies which
              are directed against the specific region of the toxin, and (d) selecting the immunoglobulins which are directed against
              the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins.

           1 5. The anti-idiotype antibody according to either claim 1 3 or claim 1 4, wherein the toxin is the CryIA(b) ii-endotoxin.
       25   1 6. The anti-idiotype antibody according to claim 1 5, wherein the binding proteins are Heliothis binding proteins.

           1 7. The anti-idiotype antibody according to claim 1 6, wherein the binding proteins are H. _irescens 1 7O kDa binding
              proteins.
       3O   1 8. Atest kit comprising an antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endo-
              toxins.

           1 9. A test kit according to claim 1 8, wherein the antibody reacts specifically with the binding proteins for the Bacillus
       35      thuringiensis CyIA(b) ii-endotoxin.

           2O. A test kit according to claim 1 9, wherein the antibody reacts specifically with the Heliothis binding protein for the
              Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-endotoxin.

       4O   21 . A test kit according to claim 2O, wherein the antibody reacts specifically with the H. _irescens 1 7O kDa binding
              protein for the Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-endotoxin.

           22. A method of identifying a Bacillus thuringiensis ii-endotoxin, which comprises (a) saturating the binding proteins
              for a given ii-endotoxin by binding antibodies according to claims 1 to 1 7, and (b) binding the toxin to other binding
       45      proteins of pretreated midgut-membrane proteins.

           23. A method of determining the amount of binding protein present using an antibody or test kit as claimed in any one
              of claims 1 to 21 .

       5O   24. A method of reducing the resistance development potential in pest control, which comprises determining the changes
              in the number of binding sites or binding proteins according to claim 23 and accordingly using a suitable toxin or
              mixture of toxins.

           25. The use of an antibody or of a test kit as claimed in any one of claims 1 to 21 for analysing the immunological
       55     cross-reactivity of toxin-binding proteins to determine their degree of relationship by determining the binding of an
              antibody against a specific binding protein to immobilised binding proteins of different origin.

           26. Use of an antibody as claimed in any one of claims 1 to 1 7 for analysing resistance which is attributable to the lack

                                             1 2
<hr>
<div align=center><a name=bpg13>gocr ep0526397-013</a></div>
                                           EP O 526 397 B1

               of the binding protein.

            27. Use of an anti-idiotype antibody as claimed in any one of claims 9 to 1 7 for analysing resistance which is attributable
               to the lack of the binding sites.
        5   28. Use of an antibody as claimed in any one of claims 1 to 1 7 for determining the availability and accessibility of a
               binding protein for the corresponding toxin in different insects.

            29. Use of a test kit as claimed in any one of claims 1 8 to 21 for determining the availability and accessibility of a binding
        1O      protein for the corresponding toxin in different insects.

            Claims for the following Contra_ting State . ES

        15   1 .  Atest kit comprising an antibody which reacts specifically with the binding proteins for BaçiJJuj thuringienjij jj-endo-
               toxins.

            2.  A test kit according to claim 1 , wherein the antibody reacts specifically with the binding proteins for the Bacillus
               thuringiensis CyIA(b) ii-endotoxin.
        2O   3.  A test kit according to claim 2, wherein the antibody reacts specifically with the Heliothis binding protein for the
               Bacillus thuringiensis CryIA(b) ii-endotoxin.

            4.  A test kit according to claim 3, wherein the antibody reacts specifically with the H. _irescens 1 7O kDa binding protein
        25      for the Bacillus thuringiensis CyIA(b) ii-endotoxin.

            5.  A method of identifying a Bacillus thuringiensis ii-endotoxin, which comprises (a) saturating the binding proteins
               for a given ii-endotoxin by binding antibodies as contained in the test kit according to claims 1 to 4, and (b) binding
               the toxin to other binding proteins of pretreated midgut-membrane proteins.
        3O   6.  A method of determining the amount of binding protein present using an antibody which reacts specifically with the
               binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins, or an anti-idiotype antibody which reacts specifically with
               the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins, or a test kit according to any one of claims 1 to 4.

        35   7.  A method of reducing the resistance development potential in pest control, which comprises determining the changes
               in the number of binding sites or binding proteins according to claim 6 and accordingly using a suitable toxin or
               mixture of toxins.

            8.  The use of an antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins,
        4O      or of an anti-idiotype antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endo-
               toxins, or of a test kit as claimed in any one of claims 1 to 4 for analysing the immunological cross-reactivity of
               toxin-binding proteins to determine their degree of relationship by determining the binding of an antibody against a
               specific binding protein to immobilised binding proteins of different origin.

        45   9.  Use of an antibody which reacts specifically with the binding proteins for BaçiJJuj thuringienjij jj-endotoxins or of
               an anti-idiotype antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins
               for analysing resistance which is attributable to the lack of the binding protein.

            1 O. Use of an antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins or of
        5O      an anti-idiotype antibody which reacts specifically with the binding proteins for BaçiJJuj thuringienjij jj-endotoxins
               for analysing resistance which is attributable to the lack of the binding sites.

            1 1 . Use of an antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins or of
               an anti-idiotype antibody which reacts specifically with the binding proteins for Bacillus thuringiensis ii-endotoxins
        55      for determining the availability and accessibility of a binding protein for the corresponding toxin in different insects.

            1 2. Use of a test kit as claimed in any one of claims 1 to 4 for determining the availability and accessibility of a binding
               protein for the corresponding toxin in different insects.

                                                 1 3
<hr>
<div align=center><a name=bpg14>gocr ep0526397-014</a></div>
                                           EP O 526 397 B1

            Revendi_ations

            Revendi_ations pour les Etats Contra_tants suivants . AT, BE, CHILl, DE, DK, FR, GB, G R, IT, LU, MC, NL, PT, SE
        5    1 .  Anticorps qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis.

            2.  Anticorps selon la revendication 1 , caractérisé en ce qu'il réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour
               Ia ii-endotoxine CryIA(b) de Bacillus thuringiensis.
        1O   3.  Anticorps selon la revendication 2, caractérisé en ce qu'il réagit spécifiquement avec la protéine de liaison d 'Heliothis
               pour la ii-endotoxine CyIA(b) de Bacillus thuringiensis.

            4.  Anticorps selon la revendication 3, caractérisé en ce qu'il réagit spécifiquement avec la protéine de liaison de 1 7O
        15      kDa de H. _irescens pour la ii-endotoxine CyIA(b) de Bacillus thuringiensis.

            5.  Anticorps selon la revendication 1 , caractérisé en ce qu'on peut l'obtenir en recueillant des protéines de liaison pour
               des ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis à partir de vésicules de membranes de bordure en brosse de l'intestin
               moyen d'insectes, et en les utilisant, selon des procédés connus, pour la production dudit anticorps.
        2O   6.  Anticorps selon la revendication 5, caractérisé en ce que les 6-endotoxines sont des ii-endotoxines CyIA(b).

            7.  Anticorps selon la revendication 6, caractérisé en ce que les protéines de liaison sont des protéines de liaison
               d 'Heliothis.
        25   8.  Anticorps selon la revendication 7, caractérisé en ce que les protéines de liaison sont des protéines de liaison de
               1 7O kDa de H. _irescens.

            9.  Anticorps anti-idiotypique réagissant spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endotoxines de Bacil-
        3O      lus thuringiensis.

            1 O. Anticorps anti-idiotypique selon la revendication 9, caractérisé en ce que l'anticorps anti-idiotypique réagit spécifi-
               quement avec les protéines de liaison pour la ii-endotoxine CyIA(b) de Bacillus thuringiensis.

        35   1 1 . Anticorps anti-idiotypique selon la revendication 1 O, caractérisé en ce que l'anticorps anti-idiotypique réagit spéci-
               fiquement avec la protéine de liaison d 'Heliothis pour la 6-endotoxine CryIA(b) de Bacillus thuringiensis.

            1 2. Anticorps anti-idiotypique selon la revendication 1 1 , caractérisé en ce que l'anticorps anti-idiotypique réagit spéci-
               fiquement avec la protéine de liaison de 1 7O kDa de H. _irescens pour la ii-endotoxine CryIA(b) de Bacillus thu-
        4O      ringiensis.

            1 3. Anticorps anti-idiotypique selon la revendication 9, caractérisé en ce qu'on peut l'obtenir en recueillant des anticorps
               dirigés contre la ii-endotoxine native activée de Bacillus thuringiensis et en utilisant des procédés connus analo-
               gues pour la production dudit anticorps.
        45   1 4. Anticorps anti-idiotypique selon la revendication 9, réagissant spécifiquement avec des protéines de liaison pour
               des ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis, caractérisé en ce qu'on peut l'obtenir (a) en recueillant des anticorps
               dirigés contre la ii-endotoxine native activée de Bacillus thuringiensis, (b) en séparant d'avec ces anticorps, par
               chromatographie d'affinité soustractive, les anticorps qui ne sont pas dirigés contre des régions déterminées de la
        5O      toxine, (c) en effectuant une nouvelle immunisation avec ces anticorps qui sont dirigés contre la région déterminée
               de la toxine, et (d) en sélectionnant les immunoglobulines qui sont dirigées contre les protéines de liaison pour des
               ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis.

            1 5. Anticorps anti-idiotypique son la revendication 1 3 ou 1 4, caractérisé en ce que latoxine est la ii-endotoxine CryIA(b).
        55   1 6. Anticorps anti-idiotypique selon la revendication 1 5, caractérisé en ce que les protéines de liaison sont des protéines
               de liaison d 'Heliothis.                     1 4
<hr>
<div align=center><a name=bpg15>gocr ep0526397-015</a></div>
                                           EP O 526 397 B1

            1 7. Anticorps anti-idiotypique selon la revendication 1 6, caractérisé en ce que les protéines de liaison sont des protéines
               de liaison de 1 7O kDa de H. _irescens.

            1 8. Nécessaire d'essai, contenant un anticorps qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des 6-endo-
        5      toxines de Bacillus thuringiensis.

            1 9. Nécessaire d'essai selon la revendication 1 8, caractérisé en ce que l'anticorps réagit spécifiquement avec les pro-
               téines de liaison pour la 6-endotoxine CyIA(b) de Bacillus thuringiensis.

        1O   2O. Nécessaire d'essai selon la revendication 1 9, caractérisé en ce que l'anticorps réagit spécifiquement avec la protéine
               de liaison d 'Heliothis pour la ii-endotoxine CryIA(b) de Bacillus thuringiensis.

            21 . Nécessaire d'essai selon la revendication 2O, caractérisé en ce que l'anticorps réagit spécifiquement avec la protéine
               de liaison de 1 7O kDa de H. _irescens pour la ii-endotoxine CyIA(b) de Bacillus thuringiensis.
        15   22. Procédé pour l'identification d'une ii-endotoxine de Bacillus thuringiensis, caractérisé en ce que (a) on sature les
               protéines de liaison pour une ii-endotoxine préétablie, par la fixation d'anticorps selon les revendications 1 à 1 7, et
               (b) la toxine est liée à d'autres protéines de liaison de protéines prétraitées de membrane d'intestin moyen.

        2O   23. Procédé pour la détermination de la quantité de protéine de liaison présente, à l'aide d'un anticorps ou d'un néces-
               saire d'essai selon l'une des revendications 1 à 21 .

            24. Procédé pour la réduction du potentiel de développement de résistance dans la lutte contre des ravageurs, carac-
               térisé en ce que l'on détermine selon la revendication 23 des modifications du nombre des sites de liaison ou des
        25      protéines de liaison et on utilise de façon correspondante une toxine appropriée ou un mélange de toxines appro-
               priées.

            25. Utilisation d'un anticorps ou d'un nécessaire d'essai selon l'une des revendications 1 à 21 , dans l'analyse de la
               réactivité croisée immunologique de protéines de liaison-toxines pour la détermination de leur degré d'affinité, carac-
        3o      térisée en ce que l'on détermine la liaison d'un anticorps, dirigé contre une protéine de liaison déterminée, à des
               protéines de liaison immobilisées d'origine variée.

            26. Utilisation d'un anticorps selon l'une des revendications 1 à 1 7, pour l'analyse de résitances qui doivent être attri-
               buées à l'absence de la protéine de liaison.
        35   27. Utilisation d'un anticorps anti-idiotypique selon l'une des revendications 9 à 1 7, pour l'analyse de résistances qui
               doivent être attribuées à l'absence des sites de liaison.

            28. Utilisation d'un anticorps selon l'une des revendications 1 à 1 7, pour la détermination de la disponibilité et de l'acces-
        4O      sibilité d'une protéine de liaison pour la toxine correspondante chez divers insectes.

            29. Utilisation d'un nécessaire d'essai selon l'une des revendications 1 8 à 21 , pour la détermination de la disponibilité
               et de l'accessibilité d'une protéine de liaison pour la toxine correspondante chez divers insectes.

        45   Revendi_ations pour l'Etat _ontra_tant suivant . ES

            1 .  Nécessaire d'essai, contenant un anticorps qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endo-
               toxines de Bacillus thuringiensis.
        5O   2.  Nécessaire d'essai selon la revendication 1 , caractérisé en ce que l'anticorps réagit spécifiquement avec les pro-
               téines de liaison pour la ii-endotoxine CryIA(b) de Bacillus thuringiensis.

            3.  Nécessaire d'essai selon la revendication 2, caractérisé en ce que l'anticorps réagit spécifiquement avec la protéine
        55      de liaison d'Heliothis pour la ii-endotoxine CryIA(b) de Bacillus thuringiensis.

            4.  Nécessaire d'essai selon la revendication 3, caractérisé en ce que l'anticorps réagit spécifiquement avec la protéine
               de liaison de 1 7O kDa de H. _irescens pour la ii-endotoxine CryIA(b) de Bacillus thuringiensis.

                                                 1 5
<hr>
<div align=center><a name=bpg16>gocr ep0526397-016</a></div>
                                           EP O 526 397 B1

            5.  Procédé pour l'identification d'une ii-endotoxine de Bacillus thuringiensis, caractérisé en ce que (a) on sature les
               protéines de liaison pour une ii-endotoxine préétablie, par lafixation d'anticorps tels que contenus dans le nécessairé
               selon les revendications 1 à 4 et (b) la toxine est liée à d'autres protéines de liaison de protéines prétraitées dé
               membrane d'intestin moyen.
        5   6.  Procédé pour la détermination de la quantité de protéine de liaison présente à l'aide d'un anticorps qui réagit spé-

               cifiquement avec les protéines de liaison pour des 6-endotoxines de Bacillus thuringiensis, ou d'un anticorpS
               anti-idiotypique qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endotoxines de Bacillus thurin-
               giensis, ou du nécessaire d'essai selon l'une des revendications 1 à 4.
        1O   7.  Procédé pour la réduction du potentiel de développement de résistance dans la lutte contre des ravageurs, carac-
               térisé en ce que l'on détermine selon la revendication 6 des modifications du nombre des sites de liaison ou des
               protéines de liaison et on utilise de façon correspondante une toxine appropriée ou un mélange de toxines appro-
               priées.
        15   8.  Utilisation d'un anticorps qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endotoxines de Bacillus
               thuringiensis, ou d'un anticorps anti-idiotypique qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des
               ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis, ou d'un nécessaire d'essai selon l'une des revendications 1 à 4, dans
               l'analyse de la réactivité croisée immunologique de protéines de liaison-toxine pour la détermination de leur degré
        2O      d'affinité, caractérisé en ce que l'on détermine la liaison d'un anticorps, dirigé contre une protéine de liaison déter-
               minée, à des protéines de liaison immobilisées d'origine variée.

            9.  Utilisation d'un anticorps qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endotoxines de Bacillus
               thuringiensis, ou d'un anticorps anti-idiotypique qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des
        25      ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis, pour l'analyse de résistances qui doivent être attribuées à l'absence de
               Ia protéine de liaison.

            1 O. Utilisation d'un anticorps qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endotoxines de Bacillus
               thuringiensis, ou d'un anticorps anti-idiotypique qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des
        3o      ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis, pour l'analyse de résistances qui doivent être attribuées à l'absence des
               sites de liaison.

            1 1 . Utilisation d'un anticorps qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des ii-endotoxines de Bacillus
               thuringiensis, ou d'un anticorps anti-idiotypique qui réagit spécifiquement avec les protéines de liaison pour des
        35      ii-endotoxines de Bacillus thuringiensis, pour la détermination de la disponibilité et de l'accessibilité d'une protéine
               de liaison pour la toxine correspondante chez divers insectes.

            1 2. Utilisation d'un nécessaire d'essai selon l'une des revendications 1 à 4, pour la détermination de la disponibilité et
               de l'accessibilité d'une protéine de liaison pour la toxine correspondante chez divers insectes.
        4O

        45

        5O

        55                                        1 6
<hr>
